\section{Semantic Web Technologien}\label{sec:semanticWebTechnologien}
\begin{flushright}{\slshape    
    The term "`Semantic Web" {} refers to W3C’s vision of the Web of linked
    data.
    Semantic Web technologies enable people to create data stores on the Web,
    build vocabularies, and write rules for handling data.} \\ \medskip --- W3C
    \cite{w3c.semanticweb}
\end{flushright}  

Johann Friedrich Flatt beschrieb bereits 1790 in einer Vorlesung an der
Universität von Tübingen ein Netzwerkmodell, nach dem das menschliche Gedächtnis
Inhalte mithilfe assoziativer Verknüpfungen abruft \bibReference{hanisch.2017}.
Während Menschen diese Verknüpfungen aus einem Kontext erschließen können und
sie unbewusst aufbauen, müssen Maschinen den entsprechenden Kontext erst
lernen, indem Inhalte mit weiterführenden Informationen verknüpft werden.

In der Informatik gibt es eine Analogie zu diesem Konzept: die Ontologien, die
ursprünglich aus der Philosophie stammen. Sie dienen zur Beschreibung von
formalen Zusammenhängen, um Maschinen semantische Sachverhalte der realen Welt
verständlich und sie über Systemgrenzen hinweg austauschbar zu machen. 

Nach Tim Berners-Lee \bibReference{BernersLee.1996} soll das als Hypertext
organisierte \ac{WWW} um ein \rede{semantisches Netz} erweitert werden, das
Maschinen genau jene weiterführenden Informationen und Verknüpfungen bringt. Es
soll sich um ein \rede{Web of data} handeln - ein Netz aus organisierten Daten,
die mithilfe von miteinander verbundenen Vokabularien beschrieben werden. 

Zur Umsetzung dieser Idee werden Ontologien als Repräsentationsmechanismen auf
konzeptueller Ebene verwendet. \ac{RDFS} dient als einfache Sprache zur
Umsetzung dieser Konzepte. \ac{OWL} wird verwendet zur Beschreibung komplexerer
Ontologien. Sie kann erweitert werden von \ac{SWRL}, die als Regelsprache noch
kompliziertere Sachverhalte beschreiben kann. Um all diese Technologien in mit
der Programmiersprache Java entwickelten Anwendungen verwenden zu können, haben
sich zahlreiche \acp{API} und Frameworks entwickelt.

\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/ontologien}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/rdfRdfs}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/owl}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/swrl}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/oaiore}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/jena}
%\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/owlapi}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/semanticweb/speicherung}